% !TeX program = xelatex
\documentclass[draft]{vilgym}

\usepackage{svg}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing, shapes.misc}

% The research paper parskip is too high for our purposes.
\setlength{\parskip}{6pt}

% Counter for exercise numbers
\newcounter{exercisecounter}
\setcounter{exercisecounter}{1}

\newcommand*{\exercise}[1]{\phantomsection\subsection*{\theexercisecounter. #1}\addcontentsline{toc}{subsection}{\theexercisecounter. #1}\stepcounter{exercisecounter}}
\newcommand*{\solution}{\vspace{12pt}\textbf{Lahendus:}\\}

\newcommand{\updownarrows}{\mathrel\uparrow\hspace{-.1em}\downarrow}

\begin{document}
	\tableofcontents
	
	\section{Voolu töö ja võimsus}
	\exercise{Aksli saunakeris}
	Aksli majani viib alajaama trafost \SI{1.7}{\kilo\metre} pikkune õhuliin, mistõttu märkab ta, et \SI{8.5}{\kilo\watt}-se saunakerise kasutamisel langeb pinge maja elektrikontaktides \SI{218}{\volt}-ni, kuigi alajaamas võib pingeks mõõta \SI{232}{\volt}. Kui suur on liinikaabli mõlema soone ristlõikepindalad, kui need on alumiiniumist (eritakistus \SI{2.8e-8}{\ohm\metre})? \cite[ül. 10]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	\begin{math}
		l=\SI{1.7}{\kilo\metre}=\SI{1.7e3}{\metre}
		\quad
		N=\SI{8.5}{\kilo\watt}=\SI{8.5e3}{\watt}
		\quad
		U_e=\SI{218}{\volt}
		\quad
		\varepsilon=\SI{232}{\volt}
		\\
		\rho=\SI{2.8e-8}{\ohm\metre}
	\end{math}
	
	Alajaamast tuleb faasinihketa vool $\implies \varphi=\ang{0}$
	
	\begin{math}
		N=U_e I_e\cos\varphi \implies I_e=\frac{N}{U_e\cos\varphi}
		\quad
		I_e=\frac{\SI{8.5e3}{\watt}}{\SI{218}{\volt} \cdot \cos\ang{0}} \approx \SI{39}{\ampere}
	\end{math}
	
	Kasutan Kirchhoffi seadust pingete kohta, kus $U_1$ ja $U_2$ on vastavalt jaamast tuleva ja jaama mineva juhtme pinged:
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{ll}
			\varepsilon &= U_1+U_e+U_2\\
			U &= U_1 = U_2
		\end{array}
		\right\}
		\varepsilon=2U+U_e
		\implies
		U=\frac{\varepsilon-U_e}{2}
		\quad
		U=\frac{\SI{232}{\volt} - \SI{218}{\volt}}{2}=\SI{7}{\volt}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		R=\frac{U}{I}
		\quad
		R=\frac{\SI{7}{\volt}}{\SI{39}{\ampere}} \approx \SI{0.18}{\ohm}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		R=\frac{\rho l}{S} \implies S=\frac{\rho l}{R}
		\quad
		S=\frac{\SI{2.8e-8}{\ohm\metre} \cdot \SI{1.7e3}{\metre}}{\SI{0.18}{\ohm}} \approx \SI{2.6e-4}{\metre\squared} = \SI{2.6}{\centi\metre\squared}
	\end{math}
	
	Mõlemal juhtmel on sama ristlõikepindala, sest mõlemale võib rakenduda maksimaalne vool.
	
	\exercise{Lambid}
	Lambid 1 ja 2 on täiesti ühesugused. Ampermeetri näit on \SI{0.8}{\ampere}. Vooluallika sisetakistus on \SI{0.4}{\ohm} ning klemmipinge \SI{3.5}{\volt}. Kui pika ajaga saab lambis 2 tehtav voolu töö võrdseks \num{100} ühikuga SI-s? Milline on vooluallika elektromotoorjõud? \cite[ül. 11]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/lambid.png}
	
	\solution
	\begin{math}
		I_1=\SI{0.8}{\ampere}
		\quad
		r=\SI{0.4}{\ohm}
		\quad
		U=\SI{3.5}{\volt}
		\quad
		A=\SI{100}{\joule}
	\end{math}
	
	Rööpühendus ja lambid ühesugused
	\begin{math}
		\implies
		\left.
		\begin{array}{ll}
			I   &= I_1 + I_2\\
			I_1 &= I_2
		\end{array}
		\right\}
		I=2I_1
		\quad
		I=2 \cdot \SI{0.8}{\ampere}=\SI{1.6}{\ampere}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{ll}
			A &= qU\\
			I &= \frac{q}{t}
		\end{array}
		\right\}
		A=ItU
		\implies
		t=\frac{A}{IU}
		\quad
		t=\frac{\SI{100}{\joule}}{\SI{0.8}{\ampere} \cdot \SI{3.5}{\volt}} \approx \SI{36}{\second}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		\left.
		\begin{array}{ll}
			\frac{1}{R} &= \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2}\\
			R_1 &= R_2\\
			R_1 &= \frac{U}{I_1} = \frac{U}{I_2}
		\end{array}
		\right\}
		R=\frac{1}{\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_1}} = \frac{1}{\frac{2}{R_1}} = \frac{R_1}{2} = \frac{\frac{U}{I_1}}{2} = \frac{U}{2I_1}
		\quad
		R=\frac{\SI{3.5}{\volt}}{2 \cdot \SI{0.8}{\ampere}} \approx \SI{2.2}{\ohm}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		I=\frac{\varepsilon}{R+r}
		\implies
		\varepsilon=I(R+r)
		\quad
		\varepsilon=\SI{1.6}{\ampere} \cdot (\SI{2.2}{\ohm} + \SI{0.4}{\ohm}) = \SI{4.2}{\volt}
	\end{math}
	
	\section{Kirchhoffi seadused}
	\exercise{Voltmeeter}
	Milline on mõõteriista näit? \cite[ül. 7]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/voltmeeter.png}
	
	\solution
	Vooluahelas on mingisugune voolutugevus $I$. Pingelangud saame siis $U = RI$. Kirjutame Kirchoffi seadused elektromotoorjõudude ja pingelangude kohta.
	$$\SI{15}{\volt} - \SI{8}{\volt} = I\cdot\SI{8}{\ohm} + I\cdot\SI{1}{\ohm} + I\cdot\SI{17}{\ohm} + I\cdot\SI{2}{\ohm}$$
	$$\SI{7}{\volt} = I\cdot\SI{28}{\ohm} \implies I = \frac{\SI{7}{\volt}}{\SI{28}{\ohm}} = \SI{1/4}{\ampere}$$
	
	Voltmeeter mõõdab pinget takistil. Selle pinge saab valemiga $U = I\cdot\SI{17}{\ohm}$.
	
	$$U = \SI{1/4}{\ampere}\cdot\SI{17}{\ohm} \approx \SI{4.3}{\volt}$$
	
	\exercise{Potentsiaalide erinevus}
	Millise takisti otste potentsiaalide erinevus on vähim? \cite[ül. 9]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/potentsiaalide_erinevus.png}
	
	\solution
	Panen Kirchhoffi seadused vasaku, parema ja kogu vooluringi kohta kirja päripäeva. Ennustan vasakus osas voolusuuna üles, keskmises alla ja paremas üles. Olgu ülemine punkt sõlmpunkt A ja alumine B.
	
	\begin{math}
		A\colon I_v + I_p = I_k\\
		\left[B\colon I_k = I_v + I_p\right] \, \text{sõltuv}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		\left[\mathrm{V}\colon \SI{2}{\volt} - \SI{3}{\volt} = I_v\cdot\SI{0.5}{\ohm} + I_k\cdot\SI{1}{\ohm} + I_k\cdot\SI{10}{\ohm} + I_v\cdot\SI{12}{\ohm}\right] \, \text{sõltuv}\\
		\mathrm{P}\colon \SI{-3}{\volt} = -I_p\cdot\SI{20}{\ohm} - I_k\cdot\SI{10}{\ohm}\\
		\mathrm{K}\colon \SI{2}{\volt} = I_v\cdot\SI{0.5}{\ohm} - I_p\cdot\SI{20}{\ohm} + I_v\cdot\SI{12}{\ohm} \implies I_p = \frac{I_v\cdot\SI{12.5}{\ohm} - \SI{2}{\volt}}{\SI{20}{\ohm}}
	\end{math}
	
	Asendan $I_k$ võrrandisse V ja võtan abiks sõlmpunkti A võrrandi.
	
	\begin{math}
		\left\{
		\begin{array}{rl}
			I_k &= I_v + I_p \\
			\SI{-3}{\volt} &= -I_p\cdot\SI{20}{\ohm} - I_k\cdot\SI{10}{\ohm}
		\end{array}
		\right.
	\end{math}
	
	\begin{math}
		\SI{-3}{\volt} = -I_p\cdot\SI{20}{\ohm} - (I_v + I_p)\SI{10}{\ohm}\\
		\SI{-3}{\volt} = -I_p\cdot\SI{20}{\ohm} - I_v\cdot\SI{10}{\ohm} - I_p\cdot\SI{10}{\ohm}\\
		\SI{-3}{\volt} = -I_p\cdot\SI{30}{\ohm} - I_v\cdot\SI{10}{\ohm}\\
		\SI{-3}{\volt} = -\frac{I_v\cdot\SI{12.5}{\ohm} - \SI{2}{\volt}}{\SI{20}{\ohm}} \cdot \SI{30}{\ohm} - I_v\cdot\SI{10}{\ohm} \quad\vert\cdot \SI{20}{\ohm}\\
		\SI{-3}{\volt}\cdot\SI{20}{\ohm} = \SI{-30}{\ohm}(I_v\cdot\SI{12.5}{\ohm} - \SI{2}{\volt}) - I_v\cdot\SI{200}{\ohm\squared}\\
		\SI{-3}{\volt}\cdot\SI{20}{\ohm} = -I_v\cdot\SI{375}{\ohm\squared} + \SI{2}{\volt}\cdot\SI{30}{\ohm} - I_v\cdot\SI{200}{\ohm\squared}\\
		\SI{-3}{\volt}\cdot\SI{20}{\ohm} - \SI{2}{\volt}\cdot\SI{30}{\ohm} = -I_v\cdot\SI{575}{\ohm\squared} \quad\vert\cdot (\num{-1})\\
		\SI{3}{\volt}\cdot\SI{20}{\ohm} + \SI{2}{\volt}\cdot\SI{30}{\ohm} = I_v\cdot\SI{575}{\ohm\squared}
		\implies
		I_v=\frac{\SI{3}{\volt}\cdot\SI{20}{\ohm} + \SI{2}{\volt}\cdot\SI{30}{\ohm}}{\SI{575}{\ohm\squared}} \approx \SI{0.21}{\ampere}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		I_p=\frac{\SI{0.21}{\ampere}\cdot\SI{12.5}{\ohm} - \SI{2}{\volt}}{\SI{20}{\ohm}} \approx \SI{0.03}{\ampere}\\
		I_k=\SI{0.21}{\ampere} + \SI{0.03}{\ampere}=\SI{0.24}{\ampere}
	\end{math}
	
	Nüüd, kus teame kõigis harudes voolutugevusi, saame arvutada erinevatele takistidele raken\-duvad pinged kasutades $U=RI$.\\
	$\SI{12}{\ohm}$-sele: $U=\SI{12}{\ohm} \cdot \SI{0.21}{\ampere} \approx \SI{2.5}{\volt}$\\
	$\SI{10}{\ohm}$-sele: $U=\SI{10}{\ohm} \cdot \SI{0.24}{\ampere} = \SI{2.4}{\volt}$\\
	$\SI{20}{\ohm}$-sele: $U=\SI{20}{\ohm} \cdot \SI{0.03}{\ampere} = \SI{0.6}{\volt}$
	
	On näha, et kõige väiksem potentsiaali kukk tekib $\SI{20}{\ohm}$-sel takistil.
	
	\exercise{Soojenemine}
	Milline näidatud takistitest soojeneb kõige aeglasemalt? \cite[ül. 13]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/soojenemine.png}
	
	\solution
	Kirjutame voolutugevuste kohta sõlmpunktis Kirchoffi esimese seaduse. Olgu vooluallikatest lahkuvad voolutugevused $I_1$ ja $I_2$, saabuvad vastavalt $I_3$ ja $I_4$.
	$$I_1 + I_2 = I_3 + I_4$$
	
	Ka vooluallikas on omamoodi sõlmpunkt, seega $I_1 = I_3$ ja $I_2 = I_4$.
	$$I_1 + I_2 = I_1 + I_2$$
	$$0 = 0$$
	
	Selgub, et kontuurid võib sama hästi ka lahti ühendada. Sellegipoolest, jätkame Kirchoffi sea\-dustega. Võrrandid võib panna süsteemi, aga ei pea, sest, nagu eelnevalt teada saime, võrrandid teinteteisest ei sõltu.
	\begin{displaymath}
		\begin{cases}
			\SI{6}{\volt} = I_1\cdot\SI{2}{\ohm} + I_1\cdot\SI{4}{\ohm} + I_1\cdot\SI{1}{\ohm}\\
			\SI{1}{\volt} = I_2\cdot\SI{3}{\ohm} + I_2\cdot\SI{1}{\ohm}
		\end{cases}
	\end{displaymath}
		\begin{displaymath}
		\begin{cases}
			\SI{6}{\volt} = I_1\cdot\SI{7}{\ohm} \implies I_1 = \SI{6/7}{\ampere}\\
			\SI{1}{\volt} = I_2\cdot\SI{4}{\ohm} \implies I_2 = \SI{1/4}{\ampere}
		\end{cases}
	\end{displaymath}
	
	Nüüd kasutame võimsuse valemit $N = UI$. Takistite \SI{2}{\ohm}, \SI{4}{\ohm} ja \SI{3}{\ohm} võimsused on vastavalt \SI{1.5}{\watt}, \SI{2.9}{\watt} ja \SI{0.2}{\watt}. Kõige vähem tehakse ajaühikus tööd \SI{3}{\ohm}-se takistuse kallal, seega soo\-jeneb see ka kõige aeglasemalt.
	
	\exercise{Ampermeetrid}
	Ampermetri näitudest vähim on \SI{0.4}{\ampere}. Leida ülejäänud mõõteriistade näidud. \cite[ül. 16]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/ampermeetrid.png}
	
	\section{Lorentzi jõud}
	\exercise{Magnetpeegel}
	Elektron (\SI{9.1e-31}{\kilogram}, \SI{-1.6e-19}{\coulomb}) siseneb magnetvälja punktis $P$, liikudes kiirusega \SI{5e6}{\frac{\metre}{\second}}. Kui suur jõud elektronile mõjuma hakkab? Kuhu liigub elektron? Millisel kaugusel punktist $P$ elektron magnetpeeglilt peegeldub? \cite[ül. 8]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=200pt]{images/magnetpeegel.png}
	
	\exercise{Tolmukübe}
	Maa magnetvälja jõujooned kulgevad ligikaudu mediaani sihis Viljandist Soome. Millise ilmakaare poole kaldub klassis raskusjõu mõjul langev positiivse laenguga tolmukübe? \cite[ül. 9]{harjutusülesanded}
	
	\solution
	Rakendame vasaku käe reeglit.
	
	\includegraphics[width=200pt]{images/tolmukübe.png}
	
	Tolmukübe kaldub itta.
	
	\exercise{Orbiit}
	Homogeenses väljas induktsiooniga \SI{4}{\tesla} tiirleb ringorbiidil laeng $q$. Normaalkiirenduse annab kehale jõud \SI{0.5}{\newton}. Rehkendada keha laeng ja mass. \cite[ül. 10]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/orbiit.png}
	
	\section{Ampère'i jõud}
	\exercise{Lüliti}
	Leida induktsioonvoolu suund lõigus AB, kui	
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item lüliti K suletakse
		\item lüliti K avatakse
	\end{enumerate}
	\cite[ül. 1]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/lüliti.png}
	
	\solution
	
	\includegraphics[width=300pt]{images/lüliti_lahendus.png}
	
	Joonisel on kujutatud, mis juhtub kui lüliti sulgeda.
	
	Kasutame kruvi reeglit, et leida parempoolse pooli tekitatud magnetvälja jõujoonte suund. Needsamad jõujooned läbivad ka vasakpoolset pooli, milles seetõttu tekib induktsioonvool. Voolu suuna saame kruvi reegliga. Selgub, et voolusuund on $A \rightarrow B$.
	
	Kui lüliti sulgeda, siis magnetväli kaob. See on samaväärne olukorraga, kus sirgmagnetit liigutatakse eemale. Kui S-poolust liigutatakse eemale, siis saab seda kompenseerida uue välja S-poolusega. Jõujooned parempoolses poolis muutuvad vastassuunaliseks, mistõttu ka vool muutub vastassuunaliseks ($B \rightarrow A$).
	
	
	\exercise{Sirgjuhe ja kinnine kontuur}
	Joonisel kujutatakse lehe tasandis asuvat vooluga sirgjuhet ja kinnist kontuuri. Millise suunaga induktsioonvool tekib kontuuris, kui alalisvoolu tugevus juhis väheneb? \cite[ül. 2]{harjutusülesanded}
	
	Millise suunaga induktsioonvool tekiks eelmise joonise puhul kontuuris, kui voolutugevus ei muutuks, aga kontuur eemalduks sirgjuhist? \cite[ül. 3]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=100pt]{images/sirgjuhe_ja_kontuur.png}
	
	\exercise{Pöörlemine}
	Sirgmagnet pöörleb punkti $O$ ümber päripäeva. Millist tüüpi vool lõigus $AB$ tekib? Milline on voolu suund selles lõigus joonise kujutatud hetkel? Milline olesk samal hetkel voolu suund, kui pöörlemine toimuks vastupäeva? \cite[ül. 4]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=200pt]{images/pöörlemine.png}
	
	\exercise{Sirgjuht magnetväljas}
	Joonisel kujutatakse homogeenset magnetvälja induktsiooniga \SI{8e-1}{\tesla}, milles on \SI{0.4}{\metre} pikkune sirgjuht. Voolutugevus selles on \SI{1}{\ampere}. Leida juhile mõjuva jõu suund ja suurus. \cite[ül. 5]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/sirgjuhe_magnetväljas.png}
	
	\exercise{Analoogiline ülesanne}
	Analoogiline ülesanne, kuid voolutugevus on väärtusega 10A. Määrata juhile mõjuva jõu suund ja suurus. \cite[ül. 6]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=200pt]{images/analoogiline_ülesanne.png}
	
	\exercise{Magnetiline induktsioon}
	\SI{20}{\centi\metre} vooluga sirgjuhile mõjuv Ampere'i jõud on \SI{10}{\milli\newton}. Leida magnetiline induktsioon. \cite[ül. 7]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/magnetiline_induktsioon.png}
	
	\section{Vedrupendel}
	\exercise{Jäik vedrupendel}
	Kui \SI{30}{\centi\metre} pikkuse vedru otsa riputati \SI{1}{\kilogram}-ne keha, mõõdeti vedru uueks pikkuseks \SI{40}{\centi\metre}. Millise sagedusega hakkab keha võnkuma, kui seda sikutada veel \SI{1}{\centi\metre} võrra allapoole? Millise kiirusega läbib keha tasakaaluasendi? \cite[ül. 12]{harjutusülesanded}
	
	\section{Matemaatiline pendel}
	\exercise{Letargiline niitpendel}
	Matemaatilise pendli võnkumises osaleb \SI{100}{\gram}-ine punktmass, mille energia on \SI{0.5}{\joule}. Ampli\-tuudolekule vastav kaldenurk on \SI{0.01}{\radian}. Millisele maksimaalsele kõrgusele tasakaalupunktist kerkib punktmass võnkumisel? Kui suur on pendli pikkus? Millise ajaga liigub pendel ühest amplituudolekust teise? \cite[ül. 11]{harjutusülesanded}

	\section{Võnkering}
	\exercise{Väike võnkering}
	Joonisel kujutatakse voolutugevuse muutumist võnkeringis, kus pooli induktiivsus on \SI{5}{\henry}. Leida joonise abil voolutugevuse võnkumise võrrand ja määrata pooli energia alghetkel. \cite[ül. 13]{harjutusülesanded}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/voolutugevus_aeg_graafik.png}
		
	\section{Elektrivool vaakumis}
	\exercise{Hg-aurud}
	Põrkeionisatsioon Hg-aurudes toimub siis, kui vaba elektroni energia enne Hg-aatomi pihta põrkumist on vähemalt \SI{4.9}{\electronvolt}. Arvestades, et hõredas aurus saab eelnenud põrkel vabanenud elektron vabalt välja mõjul hoogu koguda \SI{1}{\milli\metre}-sel lõigul, rehkendada kiirus, millisega liikuv elektron võib Hg-aatomi ioniseerida. \cite[ül. 12]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	Teisendame elektronvoltidest džaulidesse. Elektronvolt on niisugune energiahulk, mille elektron saab läbides \SI{1}{\volt}-se potentsiaalide vahe. Kui analüüsida valemit $U = \frac{A}{q}$, siis selgub, et teisenduseks on vaja vaid $\si{\elementarycharge}$-ga korrutada. 
	
	$$E = \SI{4.9}{\electronvolt} \approx \SI{7.8e-19}{\joule}$$
	
	Elektroni liikumisenergia saame $E = K = \frac{mv^2}{2}$, kust saame $v = \sqrt{\frac{2E}{m}}$. Elektroni mass $m$ on \SI{9.11e-31}{\kilogram}.
	
	$$v = \sqrt{\frac{2\SI{7.8e-19}{\joule}}{{\SI{9.11e-31}{\kilogram}}}} \approx \SI{1.3e6}{\frac{\metre}{\second}} \approx \SI{4.7e6}{\frac{\kilo\metre}{\hour}}$$
		
	\section{Transformaator}
	
	\section{Kondensaator}
	\exercise{Läbilöögi oht}
	Plaatkondensaatori mahutavus on \SI{0.17}{\nano\farad} ning kui üksteisest \SI{0,47}{\milli\metre} kaugusel olevatele katetele koguda erimärgilised laengud väärtuses \SI{6.8e-5}{\milli\coulomb}, siis kasvab katetevahelises dielektrikus ($\varepsilon=\num{2.16}$) väljatugevus väärtuseni, millest alates muutub läbilöögi oht väga suureks. Kui suure energiani saab kondensaatorit turvaliselt laadida? Milline on ühe katte pindala? \cite[ül. 5]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	Kondensaatori energia saame $\Pi_c = \frac{CU^2}{2}$, kus aga $U$ pole teada. Valemist $q = CU$ saame $U = \frac{q}{c}$. Asendame $U$ energia valemisse.
	
	$$\Pi_c = \frac{C(\frac{q}{C})^2}{2} = \frac{q^2}{2C}$$
	$$\Pi_c = \frac{(\SI{6.8e-8}{\coulomb})^2}{2\cdot\SI{0.17e-9}{\farad}} \approx \SI{1.4e-5}{\joule}$$
	
	Valemist $C = \frac{\mathcal{E}_0 \mathcal{E} S}{d}$ saame $S = \frac{Cd}{\mathcal{E}_0 \mathcal{E}}$.
	
	$$S = \frac{\SI{0.17e-9}{\farad}\cdot\SI{0.47e-3}{\metre}}{\SI{8.8e-12}{\frac{\farad}{\metre}}\cdot\num{2.16}} \approx \SI{4.2e-3}{\metre\squared}$$
	
	\exercise{Marta}
	Marta koostas vooluringi, milles on võimalik potentsiomeetri abil sujuvalt muuta laetava kondensaatori energiat suuremaks. Joonistage selliste omadustega vooluringi skeem. Näidake sellel, millises suunas paiknevad kondensaatoris ümber elektronid, kui laeng selles kasvas \SI{14}{\percent} võrra, jõudes \SI{2900}{\pico\coulomb}-ini. Milline kogus elektrone ümber paiknes? \cite[ül. 8]{näiteülesandeid}
	
	\section{Elektriväli}
	\exercise{Aksli F-ioon}
	Aksel on vaakumis hoidmas F-iooni paigal elektrivälja abil hõljumas. Näidake joonisel ioon koos $\vec{E}$ ning vabalangemise kiirendusega $(\vec{g})$ vektoriga. Milline peab olema elektrivälja tugevuse väärtus? \cite[ül. 1]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	\includegraphics[width=150pt]{images/aksel.png}
	
	\begin{math}
		g=\SI{10}{\frac{\metre}{\s\squared}}
		\quad
		\si{\elementarycharge}=\SI{1.6e-19}{\coulomb}
		\quad
		\SI{1}{\dalton}=\SI{1.66e-27}{\kilogram}
		\quad
		m_o=\SI{19}{\dalton} \approx \SI{3.2e-27}{\kilogram}
	\end{math}
	
	F-ioon on kas saanud juurde või kaotanud ühe elektroni, mõlemal juhul on $q=\si{\elementarycharge}$.
	$m_o$ on F-i aatommass, mille leiab perioodilisustabelist. Lisandunud või kaotatud elektroni massi me ei arvesta, sest see on tühine.
	
	\begin{math}
		F_r=m_og
		\quad
		F_r=\SI{3.2e-27}{\kilogram} \cdot \SI{10}{\frac{\metre}{\s\squared}}
		\approx
		\SI{3.2e-26}{\newton}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		E=\frac{F_r}{q}
		\quad
		E=\frac{\SI{3.2e-26}{\newton}}{\SI{1.6e-19}{\coulomb}}
		\approx
		\SI{2e-7}{\frac{\newton}{\coulomb}}
	\end{math}
	
	\exercise{Elektron}
	Homogeenses elektriväljas on jõujoone suunas liikumas elektron, mille liikumiskiirus punktis potentsiaaliga \SI{84}{\volt} oli \SI{4.8e6}{\frac{\km}{\hour}}. Jõudnud punkti $L$ on elektroni liikusenergiaks pärast \SI{20}{\centi\metre}-i läbimist \SI{2}{\electronvolt}. Kui tugev on elektriväli? Milline on punkti $L$ potentsiaal? \cite[ül. 3]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	\begin{math}
		\varphi_1=\SI{84}{\volt}
		\quad
		v_1=\SI{4.8e6}{\frac{\kilo\metre}{\hour}} \approx \SI{1.3e6}{\frac{\metre}{\second}}
		\quad
		s=\SI{20}{\centi\metre}=\SI{0.2}{\metre}
		\quad
		q=\si{\elementarycharge}=\SI{1.6e-19}{\coulomb}
		\\
		K_2=\SI{2}{\electronvolt}=\SI{3.2e-19}{\joule}
		\quad
		m_o=\si{\electronmass}\approx\SI{9.11e-31}{\kilogram}
	\end{math}
	\vspace{12pt}
	
	\begin{math}
		K_1=\frac{m_o{v_1}^2}{2}
		\quad
		K_1=\frac{\SI{9.11e-31}{\kilogram} \cdot (\SI{1.3e6}{\frac{\metre}{\second}})^2}{2} \approx \SI{7.7e-19}{\joule}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		K_2>K_1 \implies A=K_2-K_1
		\quad
		A=\SI{3.2e-19}{\joule} - \SI{7.7e-19}{\joule} \approx \SI{-4.5e-19}{\joule}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		A=qU=q(\varphi_L-\varphi_1) \implies \varphi_L=\frac{A}{q} + \varphi_1
		\quad
		\varphi_L=\frac{\SI{-4.5e-19}{\joule}}{\SI{1.6e-19}{\coulomb}} + \SI{84}{\volt} \approx \SI{81}{\volt}
	\end{math}
	
	\begin{math}
		E=\frac{U}{s}
		\quad
		E=\frac{\SI{81}{\volt}}{\SI{0.2}{\metre}}=\SI{405}{\frac{\volt}{\metre}}
	\end{math}
	
	\exercise{Elektronkiiretoru}
	Elektron liigub vaakumis ning siseneb paralleelsete plaatide vahel paiknevasse ruumipiirkonda selle ülemisest servast nii, et elektroni kiirusvektor on paralleelne plaatidega (vt joonist). Kui suur on elektroni minimaalne võimalik kiirus $v_{min}$ plaatide vahelisest ruumipiirkonnast väljumisel? Plaatide pikkus on $l$ ja nende vahekaugus $d$. Plaatide vahel on ühtlane elektriväli $\vec{E}$ ning ääreefektidega pole vaja arvestada. Elektroni laeng on $q$ ning mass $m$. Gravitatsioonijõuga pole vaja arvestada. \cite[ül. 3]{lahtine2017}
	
	\includesvg[width=200pt]{images/electron.svg}
	
	\solution
	Elektronile rakendub kiirendus ainult $y$-telje suunas, sest elektrivälja vektor on algse kiirusega $v_0$ risti. Elektroni $x$-telje suunaline kiirus $v_x$ jääb edaspidi samaks ning on võrdne $v_0$-iga.
	
	\begin{equation}
		v_x(t) = v_0 = \text{const.} \implies x(t) = v_0t
	\end{equation}
	\begin{equation}
		v_y(t)= at \implies y = \frac{at^2}{2}
	\end{equation}
	
	$$E = \frac{F_c}{q} \implies F_c = qE$$
	$$a = \frac{F_c}{m} = \frac{qE}{m}$$
	
	Selgub, et kui kiirus on minimaalne, siis elektron lahkub väljast alumise plaadi paremast servast.
	Kui võrrandisse $v_{min}^2 = v_0^2 + v_y^2$ asendada vastavalt 1. ja 2. võrrandist $v_0$ ja $v_y$, saame $v_{min}^2 = (\frac{x}{t})^2 + (at)^2$. 2. võrrandist saame veel, et $at = \frac{2y}{t}$. Kui nüüd $at$ asendada, saame $v_{min}^2 = (\frac{x}{t})^2 + (\frac{2y}{t})^2$. Viimasest võrrandist on lihtne näha, et mida pikem on aeg, seda väiksem on kiirus. Aeg on kõige pikem siis, kui nihe on kõige suurem ehk $y = d$ ja $x = l$. Selle teadmisega $d = \frac{at^2}{2}$, kust saame $t = \sqrt{\frac{2d}{a}}$ ja $ v_y = at = \sqrt{2ad}$ ning $v_0 = \frac{l}{t} = \sqrt{\frac{al^2}{2d}}$. Järelikult:
	$$v_{min} = \sqrt{v_0^2 + v_y^2} = \sqrt{2ad + \frac{al^2}{2d}} = \sqrt{\frac{qE(4d^2 + l^2)}{2md}}$$
	
	\exercise{Kallutusplaadid}
	Kallutusplaatide vahelisse elektrivälja siseneva Li-iooni algne liikumisenergia on \SI{0.89}{\kilo\electronvolt} ning viibides väljas \SI{37e-7}{\second} kaldub osakese kiirusvektor algsest \ang{1.5} võrra. Määrata $\varphi_+$! \cite[ül. 6]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=250pt]{images/kallutusplaadid.png}
	
	\solution
	\begin{math}
		K=\SI{8.9e2}{\electronvolt}
		\quad
		t=\SI{3.7e-6}{\second}
		\quad
		\alpha=\ang{1.5}
		\quad
		q_o=\si{\elementarycharge}=\SI{1.6e-19}{\coulomb}
		\quad
		m_o\approx\SI{7}{\dalton}
	\end{math}
	
	\section{Laengute vastastikmõju}
	\exercise{Kolmnurk}
	Joonisel kujutatud kolme punkti vastastikused vahekaugused on võrdselt väärtusega $j$. Punktis $P$ on näidatud laeng tekitamas välja teguvusega \SI{1}{\frac{\volt}{\metre}}. Kujutage see väljakomponent joonisel ning arvutage tundmatu laengu $q$ poolt põhjustatud osavälja tugevus, arvestades et $E_p = \SI{1.2}{\frac{\volt}{\metre}}$. Rehkendage ka $j$-i ning $q$ väärtused SI-s. \cite[ül. 2]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=150pt]{images/kolmnurk.png}
	
	\exercise{Prooton}
	Punktlaengute $Q$ ning $3Q$ vahele punkti $x$ asetatakse prooton. Millises suunas alustaks vaba prooton liikumist? Põhjendada joonise, teksti, arvutustega! \cite[ül. 4]{näiteülesandeid}
	
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (3Q) at (0,0);
		\coordinate (x) at (2,0);
		\coordinate (Q) at (3,0);
	
		\filldraw
		(3Q) circle (1pt) node[below]{3Q}
		(x) circle (1pt) node[below]{$x$}
		(Q) circle (1pt) node[below]{Q};
		
		\draw[dashed,dash pattern=on 4pt off 5pt,dash phase=4pt]
		(3Q) -- (x) -- (Q);
		
		\draw[decorate,decoration={brace,raise=1.5pt}]
		(3Q) -- (x) node[midway,above=5pt]{$2d$};
		
		\draw[decorate,decoration={brace,raise=1.5pt}]
		(x) -- (Q) node[midway,above=5pt]{$d$};
	\end{tikzpicture}
	
	\solution
	Olgu prootoni laeng $p$, mille kohta me teame, et $p > 0$. Et prootonile mõjub Coulomb'i jõud $F_c = \frac{q_1 q_2}{r^2}k$, siis mingisuguse teise laengu poolt prootonile mõjuva jõu saame $F_c(q, r) = k\frac{p q}{r^2}$.
	
	$$F_c(Q, d) = k\frac{p Q}{d^2}$$
	$$F_c(3Q, 2d) = k\frac{p 3Q}{(2d)^2} = k\frac{3}{4}\frac{p Q}{d^2} = \frac{3}{4}F_c(Q, d)$$
	
	Vektorite suunad saame teadmisest, et samanimelised laengud tõukuvad.
	
	$$\vec{F}_c(Q, d) \updownarrows \vec{F}_c(3Q, 2d)$$
		
	Mõlemad punktlaengud lükkavad prootonit enesest eemale teise laengu poole, aga $Q$ lükkab tugevamini.
	
	$$F_c(Q, d) > \frac{3}{4}F_c(Q, d) \Longleftrightarrow F_c(Q, d) > F_c(3Q, 2d)$$
	
	Seega laeng liigub $Q$-st eemale st $3Q$ poole.
	
	\exercise{Kaks laengut}
	\SI{0.18}{\deci\metre} kaugusel paiknevad \SI{-0.072}{\micro\coulomb}-ne ja \SI{80.3}{\nano\coulomb}-ne punktlaeng. Nad mõjutavad üksteist teatava jõuga. Millisel vahekaugusel oleks omavaheline tõmbumine 5 korda tugevam? Kui suur oleks laeng kehadel pärast kokkupuudet, mil laengud võrdsustuksid? Mitu elektroni ning millises suunas seejuures ümber paikneks? Milline oleks seejärel omavahelise mõju inten\-siiv\-sus, kui laengud viia üksteisest algsele kaugusele? \cite[ül. 14]{näiteülesandeid}
	
	\solution
	\begin{math}
		q_1=\SI{-0.072}{\micro\coulomb}=\SI{-7.2e-8}{\coulomb}
		\quad
		q_2=\SI{80.3}{\nano\coulomb}=\SI{8.03e-8}{\coulomb}
		\quad
		k=\SI{9e9}{\frac{\newton\metre\squared}{\coulomb\squared}}
		\\
		r_0=\SI{0.18}{\deci\metre}=\SI{1.8e-2}{\metre}
		\quad
		F_{c_1}=5F_{c_0}
		\quad
		\si{\elementarycharge}=\SI{1.6e-19}{\coulomb}
	\end{math}
	
	\begin{flalign*}
		F_{c_1}&=5F_{c_0}&\\
		k\frac{q_1q_2}{r_1^2}&=5k\frac{q_1q_2}{r_0^2} \quad \vert\colon kq_1q_2&\\
		\frac{1}{r_1^2}&=\frac{5}{r_0^2}
		\implies
		r_1=\sqrt{\frac{r_0^2}{5}}
		\quad
		r_1=\sqrt{\frac{(\SI{1.8e-2}{\metre})^2}{5}} \approx \SI{8e-3}{\metre}=\SI{0.8}{\centi\metre}&
	\end{flalign*}
	
	Pärast kokkupuudet:\\
	\begin{math}
		q=\frac{q_1+q_2}{2}
		\quad
		q=\frac{\SI{-7.2e-8}{\coulomb} + \SI{8.03e-8}{\coulomb}}{2}
		\approx
		\SI{4.2e-9}{\coulomb}
	\end{math}
	
	$q>q_1 \implies q_1$ loovutas elektrone\\
	$q<q_2 \implies q_2$ liitis elektrone
	
	\begin{math}
		\Delta q=q_2-q
		\quad
		\Delta q=\SI{8.03e-8}{\coulomb} - \SI{4.2e-9}{\coulomb} \approx \SI{7.6e-8}{\coulomb}
	\end{math}
	
	Laengute ühtlustumisel on loovutatud ja liidetud elektronide arv sama. Olgu $n$ too arv.
	
	\begin{math}
		n=\frac{\Delta q}{\si{\elementarycharge}}
		\quad
		n=\frac{\SI{7.6e-18}{\coulomb}}{\SI{1.6e-19}{\coulomb}} \approx \num{48}
	\end{math}
	
	Ühtlustunud laengute vastasmõju kui viia tagasi algsele kaugusele:
	
	\begin{math}
		F_c=k\frac{q^2}{r_0^2}
		\quad
		F_c=\SI{9e9}{\frac{\newton\metre\squared}{\coulomb\squared}}\cdot\frac{(\SI{4.2e-9}{\coulomb})^2}{(\SI{1.8e-2}{\metre})^2} \approx \SI{5e-4}{\newton} = \SI{0.5}{\milli\newton}
	\end{math}
	
	\exercise{Punkt A}
	Leida $\vec{E}_A$ pikkus ning suund. Milline peaks olema punktlaeng $q_0$, et sellele mõjuks punktis $A$ elektrijõud \SI{1}{\newton}? \cite[ül. 15]{näiteülesandeid}
	
	\includegraphics[width=200pt]{images/punkt_a.png}
	
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{näiteülesandeid} Pohlasalu, Vahur 2018. Näiteülesandeid. Viljandi Gümnaasium
		\bibitem{harjutusülesanded} Pohlasalu, Vahur 2018. Harjutusülesanded. Viljandi Gümnaasium
		\bibitem{lahtine2017} 28. füüsika lahtise võistluse vanema. \url{https://www.teaduskool.ut.ee/sites/default/files/teaduskool/ainevoistlused/fyslah_2017_ylesanded_vanem.pdf} (2018-06-03)
	\end{thebibliography}
\end{document}